\lstset{style=fsharpstyle}

\section{Используемые технологии}
\label{sec:practice:technology_used}

Выбор технологий является важным предварительным этапом разработки сложных информационных систем.
Платформа и язык программирования, на котором будет реализована система, заслуживает большого внимания, так как исследования показали, что выбор языка программирования влияет на производительность труда программистов и качество создаваемого ими кода.

Ниже перечислены некоторые факторы, повлиявшие на выбор технологий:
\begin{itemize}
\item Разрабатываемое ПО должно иметь возможность запускаться под платформами Windows(7,8,10) и Linux(Ubuntu, Arch Linux, Linux Mint)
\item По работает в совокупности с другими средствами описания аппарутры интегральных схем и должно иметь возможность запускаться в форме скрипта.
\item Среди различных платформ разработки имеющийся программист лучше всего знаком с разработкой на платформе.
\item Дальнейшей поддержкой проекта, возможно, будут заниматься разработчики, не принимавшие участие в выпуске первой версии.
\item Имеющийся разработчик имеет опыт работы с объекто"=ориентированными языками программирования.
\end{itemize}

Основываясь на опыте работы имеющихся программистов разрабатывать ПО целесообразно с помощью языка Ruby.
Приняв во внимание необходимость обеспечения доступности дальнейшей поддержки ПО, возможно, другой командой программистов, необходимость работы с различными ОС, скриптообразный характер ПО, целесообразно не использовать малоизвестные и сложные языки программирования.
С учетом этого фактора выбор языков программирования сужается до четырех: Perl, Python, Ruby и Lua.
Слабые по сравнению с другими языками механизмы ООП\\(отсутствие наследования, классов) языка LUA, которые могут быть полезны при разработке ПО, позволяют исключить этот язык из списка кандидатов.
Per уступает по удобству использования двум другим кандидатам из нашего списка.
Оставшиеся два языка программирования Ruby и Python являются первостепенным, мультипарадигменными языками программирования. Однако наличие синтаксического анализатора языка VHDL делает
Ruby предпочтительным кандидатом.
Таким образом, с учетом вышеперечисленных факторов, целесообразно остановить выбор на следующих технологиях:
\begin{itemize}
  \item операционные системы: семейство Windows(7,8,10), семейство Linux\\(Ubuntu, Debian, Arch Linux);
  \item язык описания аппаратуры интегральных схем VHDL;
  \item язык программирования Ruby.
\end{itemize}
Для реализации поставленной задачи предпочительно использовать библиотеку синтаксического анализа языка HDL, помимо этого достаточно использовать стандартные библиотеки указанного выше языка.
Высокий уровень абстракции языка, полноценные механизмы ООП, динамическая система типов позволяют наиболее просто и <<красиво>> позволяет решить возникающую задачу.
Разрабатываемое программное обеспечение в некоторой степени использует данное преимущество языка.
Язык ruby будет использован для создания высокоуровнего дизайна проложения (иерархия классов и интерфейсов, организация модулей и публичного программного интерфейса), реализации логики приложения, функций и методов~\cite{dpir_2007}, прототипирования различных идей.
В разрабатываемом программном продукте Ruby используется для cинтаксического анализа, обработки полученной информации, трансформации исходного кода языка VHDL.
Далее проводится характеристика используемых технологий и языков программирования более подробно.


\subsection{Язык программирования Ruby}
\label{sub:practice:ruby_overview}
Ruby "--- объектно"=ориентированный, данимический язык программирования общего назначения.
Язык разрабатывался с целью сделать <<настоящий объектно-ориентированный>>, лёгкий в разработке, интерпретируемый язык программирования/
Для достижения этой цели в языке гармонично сочетаются простота, выразительность.
Создателем языка с первой версии является  Юкихиро Мацумото (Matz).
Язык ruby является платформенно нейтральным, но создавался для хорошей работы с unix-подобными системами.
Этот язык сочетает простой синтаксис, похожий на синтаксис языков Perl и Python, и полную поддержку всех современных объектно-ориентированных концепций и подходов. В качестве ориентира при разработке языка была выбрана динамичность, нацеленная на написание простого и продуктивного кода~\cite{trpr_2011_ru}.

Язык имеет богатую поддержку парадигмы объекто"=ориентированного программирования, включающую поддержку инкапсуляции, наследования и полиморфизма.
Отличительными чертами Ruby с точки зрения ОО парадигмы являются:
\begin{itemize}
  \item Динамическая система типов.
        В ruby реализована неявная(утиная) типизация: границы использования объекта определяются его текущим набором методов и свойств, в противоположность наследованию от определённого класса. Это значит, что объект реализует интерфейс, если он содержит все методы этого интерфейса, независимо от связей в иерархии наследования и принадлежности к какому-либо конкретному классу.
        В ruby все типы являются объектами, унаследованными от класса Object.
  \item Классы и интерфейсы.
        В классической объекто"=ориентированной парадигме существуют только классы.
        В ruby дополнительно существуют и другие типы, например, модули.
        Модули в ruby похожи на классы в том, что они содержат набор методов, константы, другие модули и определения классов.
        Есть два предназначения модулей. Во-первых, они служат централизованного хранения констант и методов:
        \begin{lstlisting}[language=Ruby, style=rubystyle]
  module Trig
    PI = 3.1416
    # class methods
    def Trig.sin(x)
      # ...
    end
    def Trig.cos(x)
      # ...
    end
  end
        \end{lstlisting}

        Во-вторых, модули позволяют делить функциональность между классами, при включении (include) модуля в класс, его методы добавляются в класс. Такой способ называется примесью (mixin):

        \begin{lstlisting}[language=Ruby, style=rubystyle]
  module MyModule
    GOODMOOD = "happy"
    BADMOOD = "grumpy"

    def greet
      return "I'm #{GOODMOOD}. How are you?"
    end

    def MyModule.greet
      return "I'm #{BADMOOD}. How are you?"
    end
  end

  class MyClass
     include MyModule

    def sayHi
      puts( greet )
    end
  end

  ob = MyClass.new
  ob.sayHi
  puts(ob.greet)
        \end{lstlisting}
        <<Примеси>> могут быть использованы при необходимости проведения множественного наследования (в отличие от языков \cpp{} и Eiffel, ruby не поддерживает множественное наследование классов).
  \item Свойства и методы.
        В чистой объекто"=ориентированной парадигме все функции являются методами.
        Свойство "--- это такая разновидность функций, которая инкапсулирует часть состояния объекта.
        Cвойства в ruby являются обычными методами:
        \begin{lstlisting}[language=Ruby, style=rubystyle]
  class Song
    def duration
      @duration
    end
    def duration=(value)
      @duration = value
    end
  end
         \end{lstlisting}
         Однако простое обращение к внутренней переменной объекта может быть заменено на вызов метода attr\_accessor:
         \begin{lstlisting}[language=Ruby, style=rubystyle]
  class Song
    attr_accessor :duration
  end
         \end{lstlisting}
        По аналогии с другими языками, с помощью этих методов можно установить правила доступа к свойства:\cite{trpr_2011_ru}
        \begin{itemize}
        \item attr\_reader создаёт геттер для свойства
        \item attr\_writer создаёт сеттер для свойства
        \item attr\_accessor создаёт геттер и сеттер для свойства
        \end{itemize}
\end{itemize}

Поскольку ruby является динамически типизированным языком, интерпретатор не осуществляет контроль за переменными, программист должен знать, c какими типами он работает.
Например, интерпретатор ruby может выполнить код который обращается со строками, как если бы они были целыми числами, но при этом велика вероятность получить runtime error.
Говоря более точно, интерпретатор ruby просто выполняет код, ответственность за соблюдение контракта ложится на программиста.
Динамическая типизация может стать причиной широкого круга ошибок, возникающих из-за ошибок типов.
Однако она делает написание и изменение программ более простым и понятным, кроме того, позволяет делать архитектуру приложения более гибкой.
Еще одним аспектом типизации в ruby является её строгость.
Строгая типизация означает, что язык не позволяет смешивать в выражениях различные типы и не выполняет автоматические неявные преобразования.
Например, нельзя вычесть из строки множество/
Такие требования спасают от некоторых ошибок.

Ruby полагается на автоматическое управление памятью со стороны исполняющей среды, предоставляя совсем немного средств для управления жизненным циклом объектов.
Не смотря на это, в языке все же присутствуют указатели на функции.

Как уже упоминалось, ruby не является платформенно зависимым языком.
Интерпретаторы существуют для всех основным операционных систем(хотя некоторые из них поддерживаются лучше остальных).


Создатели языка ruby не являются противниками привнесения в язык новых идей и возможностей.
Каждая новая версия интерпретатора языка привносит различные полезные возможности, которые отвечают требованиям индустрии.


% Первая версия \csharp{} была похожа по своим возможностям на \java{} 1.4, несколько их расширяя: так, в \csharp{} имелись свойства (выглядящие в коде как поля объекта, но на деле вызывающие при обращении к ним методы класса), индексаторы (подобные свойствам, но принимающие параметр как индекс массива), события, делегаты, циклы \lstinline!foreach!, структуры, передаваемые по значению, автоматическое преобразование встроенных типов в объекты при необходимости (boxing), атрибуты, встроенные средства взаимодействия с неуправляемым кодом (DLL, COM) и прочее~\cite{csharp_wiki_2013_ru}.

% Версия \dotnet{} 2.0 привнесла много новых возможностей в сравнении с предыдущей версией, что отразилось и на языках под эту платформу.
% Проект спецификации \csharp{} 2.0 впервые был опубликован Microsoft в октябре 2003 года; в 2004 году выходили бета"=версии (проект с кодовым названием Whidbey), \csharp{} 2.0 окончательно вышел 7 ноября 2005 года вместе с Visual Studio 2005 и \dotnet{} 2.0.
% Ниже перечислены новые возможности в версии 2.0
% \begin{itemize}
%   \item Частичные типы (разделение реализации класса более чем на один файл).

%   \item Обобщённые, или параметризованные типы (generics).
%   В отличие от шаблонов \cpp{}, они поддерживают некоторые дополнительные возможности и работают на уровне виртуальной машины.
%   Вместе с тем, параметрами обобщённого типа не могут быть выражения, они не могут быть полностью или частично специализированы, не поддерживают шаблонных параметров по умолчанию, от шаблонного параметра нельзя наследоваться.

%   \item Новая форма итератора, позволяющая создавать сопрограммы с помощью ключевого слова \lstinline[style=csharpinlinestyle]!yield!, подобно Python и Ruby.

%   \item Анонимные методы, обеспечивающие функциональность замыканий.

%   \item Оператор ??: \lstinline!return obj1 ?? obj2;! означает (в нотации \csharp{} 1.0) \lstinline[style=csharpinlinestyle]/return obj1!=null ? obj1 : obj2;/.

%   \item Обнуляемые (nullable) типы"=значения (обозначаемые вопросительным знаком, например, \lstinline[style=csharpinlinestyle]!int? i = null;!), представляющие собой те же самые типы-значения, способные принимать также значение null.
%   Такие типы позволяют улучшить взаимодействие с базами данных через язык SQL.

%   \item Поддержка 64-разрядных вычислений позволяет увеличить адресное пространство и использовать 64-разрядные примитивные типы данных~\cite{csharp_wiki_2013_ru}.
% \end{itemize}

% Третья версия языка имела одно большое нововведение "--- Language Integrated Query (LINQ), для реализации которого в языке дополнительно появилось множество дополнительных возможностей.
% Ниже приведены некоторые из них:
% \begin{itemize}
%   \item Ключевые слова \lstinline[style=csharpinlinestyle]!select!, \lstinline[style=csharpinlinestyle]!from!, \lstinline[style=csharpinlinestyle]!where!, позволяющие делать запросы из SQL, XML, коллекций и т.\,п.

%   \item Инициализацию объекта вместе с его свойствами:
%   \begin{lstlisting}[style=csharpinlinestyle]
% Customer c = new Customer(); c.Name = "James"; c.Age=30;
%   \end{lstlisting}
%   можно записать как
%   \begin{lstlisting}[style=csharpinlinestyle]
% Customer c = new Customer { Name = "James", Age = 30 };
%   \end{lstlisting}

%   \item Лямбда-выражения:
%   \begin{lstlisting}[style=csharpinlinestyle]
% listOfFoo.Where(delegate(Foo x) { return x.size > 10; });
%   \end{lstlisting}
%   теперь можно записать как
%   \begin{lstlisting}[style=csharpinlinestyle]
% listOfFoo.Where(x => x.size > 10);
%   \end{lstlisting}

%   \item Деревья выражений "--- лямбда-выражения теперь могут быть представлены в виде структуры данных, доступной для обхода во время выполнения, тем самым позволяя транслировать строго типизированные \csharp{}-выражения в другие домены (например, выражения SQL).

%   \item Вывод типов локальной переменной: \lstinline[style=csharpinlinestyle]!var x = "hello";! вместо \lstinline[style=csharpinlinestyle]!string x = "hello";!

%   \item Безымянные типы: \lstinline[style=csharpinlinestyle]!var x = new { Name = "James" };!

%   \item Методы-расширения "--- добавление метода в существующий класс с помощью ключевого слова \lstinline[style=csharpinlinestyle]!this! при первом параметре статической функции.

%   \item Автоматические свойства: компилятор сгенерирует закрытое  поле и соответствующие аксессор и мутатор для кода вида
%   \begin{lstlisting}[style=csharpinlinestyle]
% public string Name { get; private set; }
%   \end{lstlisting}

% \end{itemize}
% \csharp{} 3.0 совместим с \csharp{} 2.0 по генерируемому MSIL-коду; улучшения в языке "--- чисто синтаксические и реализуются на этапе компиляции~\cite{csharp_wiki_2013_ru}.

% \vbnet{} 10.0 и \csharp{} 4.0 были выпущены в апреле 2010 года, одновременно с выпуском Visual Studio 2010.
% Новые возможности в версии 4.0:
% \begin{itemize}
%   \item Возможность использования позднего связывания.
%   \item Именованные и опциональные параметры.
%   \item Новые возможности COM interop.
%   \item Ковариантность и контрвариантность интерфейсов и делегатов.
%   \item Контракты в коде (Code Contracts)~\cite{csharp_wiki_2013_ru}.
% \end{itemize}

% В \csharp{} 5.0 было немного нововведений, но они носят большую практическую ценность.
% В новой версии появилась упрощенная поддержка выполнения асинхронных функций с помощью двух новых слов "---  \lstinline[style=csharpinlinestyle]!async! и \lstinline[style=csharpinlinestyle]!await!.
% Ключевым словом \lstinline[style=csharpinlinestyle]!async! помечаются методы и лямбда"=выражения, которые внутри содержат ожидание выполнения асинхронных операций с помощью оператора \lstinline[style=csharpinlinestyle]!await!, который отвечает за преобразования кода метода во время компиляции.



\subsection{Язык описания аппаратуры интегральных схем VHDL}
\label{sub:practice:vhdl_overview}
VHDL является формальной записью, предназначенной для описания функций и логической организации цифровой системы. Функция системы определяется как преобразование значений на входах в значения на выходах. Причем время в этом преобразовании задается явно. Организация системы задается перечнем связанных компонентов.

Объект проекта (entity) представляет собой описание компонента проекта, имеющего четко заданные входы и выходы и выполняющей четко определенную функцию. Объект проекта может представлять всю проектируемую систему, некоторую подсистему, устройство, узел, стойку, плату, кристалл, макроячейку, логический элемент и т.п.

В описании объекта проекта можно использовать компоненты, которые, в свою очередь, могут быть описаны как самостоятельные объекты проекта более низкого уровня. Таким образом, каждый компонент объекта проекта может быть связан с объектом проекта более низкого уровня. В результате такой декомпозиции объекта проекта пользователь строит иерархию объектов проекта, представляющих весь проект в целом и состоящую из нескольких уровней абстракций. Такая совокупность объектов проекта называется иерархией проекта (design hierarchy).Каждый объект проекта состоит, как минимум, из двух различных типов описаний: описания интерфейса и одного или более архитектурных тел.Интерфейс описывается в объявлении объекта проекта  (entity declaration)  и определяет только входы и выходы объекта проекта. Для описания поведения объекта или его структуры служит архитектурное тело (architecture body). Чтобы задать, какие объекты проекта использованы для создания полного проекта, используется объявление конфигурации (configuration declaration).

В языке VHDL  предусмотрен механизм пакетов для часто используемых описаний, констант, типов, сигналов. Эти описания помещаются в объявлении пакета (package declaration).Если пользователь использует нестандартные операции или функции, их интерфейсы описываются в объявлении пакета, а тела содержатся в теле пакета (package body).

Таким образом, при описании цифровой системы на языке VHDL,  пользователь может использовать пять различных типов описаний: объявление объекта проекта, архитектурное тело, объявление конфигурации, объявление пакета и тело пакета. Каждое из описаний является самостоятельной конструкцией языка  VHDL, может быть независимо проанализировано анализатором и поэтому получило название "Модуль проекта" (designunit).

Модули проекта, в свою очередь, можно разбить на две категории: первичные и вторичные. К первичным модулям относятся различного типа объявления. Ко вторичным  -  отдельно анализируемые тела первичных модулей. Один или несколько модулей проекта могут быть помещены в один файл, называемый файлом проекта (design file). Каждый проанализированный модуль проекта помещается в библиотеку проекта (design ibrary) и становится библиотечным модулем (library unit). Данная реализация позволяет создать любое число библиотек проекта. Каждая библиотека проекта в языке  VHDL имеет логическое имя (идентификатор). Фактическое имя файла, содержащего эту библиотеку, может совпадать или не совпадать с логическим именем библиотеки проекта. Для ассоциации логического имени библиотеки с соответствующим ей фактическим именем предусмотрен специальный механизм установки внешних ссылок.

По отношению к сеансу работы  VHDL существует два класса библиотек проекта: рабочие библиотеки и библиотеки ресурсов.Рабочая библиотека  -  это библиотека, с которой в данном сеансе работает пользователь и в которую помещается библиотечный модуль, полученный в результате анализа модуля проекта. Библиотека ресурсов  -  это библиотека, содержащая библиотечные модули, ссылка на которые имеется в анализируемом модуле проекта. В каждый конкретный момент пользователь работает с одной рабочей библиотекой и произвольным числом библиотек ресурсов.

Возможность создания и использования многих библиотек ресурсов позволяет пользователю классифицировать библиотечные модули по различным признакам. Например, водной библиотеке хранить описания микросхем одной серии, в другой  -  описания микросхем другой серии и т.д.    Или водной библиотеке хранить описания микросхемс одним типом задержки,  в другой  -  описания микросхем с другим типом задержки и т.д.

% \fsharp{} "--- это мультипарадигменный язык программирования, разработанный в подразделении Microsot Research и предназначенный для исполнения на платформе \dotnet{}.
% Он сочетает в себе выразительность функциональных языков, таких как OCaml и Haskell с возможностями и объектной моделью \dotnet{}.
% История \fsharp{} началась в 2002 году, когда команда разработчиков из Microsoft Research под руководством Дона Сайма решила, что языки семейства ML вполне подходят для реализации функциональной парадигмы на платформе \dotnet{}.
% Идея разработки нового языка появилась во время работы над реализацией обобщённого программирования для Common Language Runtime.
% Известно, что одно время в качестве прототипа нового языка рассматривался Haskell, но из-за функциональной чистоты и более сложной системы типов потенциальный Haskell.NET не мог бы предоставить разработчикам простого механизма работы с библиотекой классов \netfx{}, а значит, не давал бы каких-то дополнительных преимуществ.
% Как бы то ни было, за основу был взят OCaml, язык из семейства ML, который не является чисто функциональным и предоставляет возможности для императивного и объектно"=ориентированного программирования.
% Однако Haskell хоть и не стал непосредственно родителем нового языка, тем не менее, оказал на него некоторое влияние.
% Например, концепция вычислительных выражений (computation expressions или workflows), играющих важную роль для асинхронного программирования и реализации DSL на \fsharp{}, позаимствована из монад Haskell~\cite{fsharp_pfp_issue_5}.

% Следует также отметить, что на данный момент \fsharp{} является, пожалуй, единственным функциональным языком программирования, который продвигается одним из ведущих производителей в области разработки программного обеспечения.
% Он позволяет использовать множество уже существующих библиотек, писать приложения для самых разных платформ и что не менее важно "---
% делать всё это в современной IDE~\cite{fsharp_pfp_issue_5}.

% Далее рассматриваются некоторые из возможностей предоставляемых \fsharp{}.

% \subsubsection{Функциональная парадигма. }
% \label{ssub:tech:fsharp_fun}
% Будучи наследником славных традиций семейства языков ML, предоставляет полный набор инструментов функционального программирования: здесь есть алгебраические типы данных и функции высшего порядка, средства для композиции функций и неизменяемые структуры данных, а также частичное применение на пару с каррированием.
% Все функциональные возможности \fsharp{} реализованы в конечном итоге поверх общей системы типов \netfx{}.
% Однако этот факт не обеспечивает удобства использования таких конструкций из других языков платформы.
% При разработке собственных библиотек на \fsharp{} следует
% предусмотреть создание объектно"=ориентированных обёрток, которые будет проще использовать из \csharp{} или \vbnet{}~\cite{fsharp_pfp_issue_5}. Рекомендации по проектированию таких библиотек приведены в~\cite{fsdg_2010}.

% \subsubsection{Императивное программирование. }
% \label{ssub:tech:fsharp_imperative}
% В случаях, когда богатых функциональных возможностей не хватает, \fsharp{} предоставляет разработчику возможность использовать в коде прелести изменяемого состояния.
% Это как непосредственно изменяемые переменные, поддержка полей и свойств объектов стандартной библиотеки, так и явные циклы, а также изменяемые коллекции и типы данных.

% \subsubsection{Объектно-ориентированная парадигма. }
% \label{ssub:tech:fsharp_oop}
% Объектно"=ориентированные возможности \fsharp{}, как и многое другое в этом языке, обусловлены необходимостью предоставить разработчикам возможность использовать стандартную библиотеку классов \netfx{}.
% С поставленной задачей язык вполне справляется: можно как использовать библиотеки классов, реализованные на других .NET языках, так и разрабатывать свои
% собственные.
% Следует отметить, однако, что некоторые возможности ОО языков реализованы не
% самым привычным образом~\cite{fsharp_pfp_issue_5}.

% \subsubsection{Система типов. }
% \label{ssub:tech:fsharp_types}
% Каждая переменная, выражение или функция в \fsharp{} имеет тип.
% Можно считать, что тип "--- это некий контракт, поддерживаемый всеми объектами данного типа.
% К примеру, тип переменной однозначно определяет диапазон значений этой переменной; тип функции говорит о том, какие параметры она принимает и значение какого типа она возвращает; тип объекта определяет то, как этот объект может быть использован~\cite{fsharp_pfp_issue_5}.

% \fsharp{} "--- статически типизированный язык.
% Это означает, что тип каждого выражения известен на этапе компиляции, и позволяет отслеживать ошибки, связанные с неправильным использованием объектов определенного типа, до запуска программы.
% Помимо этого, \fsharp{} "--- язык программирования со строгой типизацией, а значит, в выражениях отсутствует неявное приведение типов.
% Попытка использовать целое число там, где компилятор ожидает увидеть число с плавающей точкой, приведёт к ошибке компиляции~\cite{fsharp_pfp_issue_5}.

% \subsubsection{Вывод типов. }
% \label{ssub:tech:fsharp_typeinference}
% В отличие от большинства других промышленных языков программирования, \fsharp{} не требует явно указывать типы всех значений.
% Механизм вывода типов позволяет определить недостающие типы значений, глядя на их использование.
% При этом некоторые значения должны иметь заранее известный тип.
% В роли таких значений, к примеру, могут выступать числовые литералы, так как их тип однозначно определяется суффиксом~\cite{fsharp_pfp_issue_5}.
% В листинге~\ref{lst:tech:type_inference} приведен простой пример:

% \begin{lstlisting}[style=fsharpstyle,caption={Пример автоматического вывода типа функции}, label=lst:tech:type_inference]
% > let add a b = a + b;;
% val add : int -> int -> int
% > add 3 5;;
% val it : int = 8
% \end{lstlisting}

% Функция \lstinline!add! возвращает сумму своих параметров и имеет тип \lstinline!int -> int -> int!.
% Если не смотреть на сигнатуру функции, то можно подумать, что она складывает значения любых типов, но это не так.
% Попытка вызвать её для аргументов типа \lstinline!float! или \lstinline!decimal! приведёт к ошибке компиляции.
% Причина такого поведения кроется в механизме вывода типов.
% Поскольку оператор \lstinline!+! может работать с разными типами данных, а никакой дополнительной информации о том, как эта функция будет использоваться, нет, компилятор по умолчанию приводит её к типу \lstinline!int -> int -> int!~\cite{fsharp_pfp_issue_5}.

% В большинстве случаев автоматический вывод типов является очень удобным и способствует написанию полиморфный функций.
% Алгоритм, используемый компилятором \fsharp{}, использует глобальный вывод типов и позволяет справляться даже с очень сложными типами.
% Для демонстрации возможностей вывода типа для полиморфных функций рассмотрим классический пример "--- комбинаторный базис $SKI$~\cite[c.~21]{harrison_1997}:
% \begin{align}
%   I &= \lambda x . x \\
%   K &= \lambda x\ y . x \\
%   S &= \lambda f\ g\ x . (f\ x)(g\ x) \text{\,.}
% \end{align}

% Пример вывода интерактивного окружения \fsharp{} приведен в листинге~\ref{lst:tech:ski_basis}.
% Как можно заметить типы полученных функций довольно сложные, но компилятор смог их вывести.
% \begin{lstlisting}[style=fsharpstyle,caption={Пример определения комбинаторного базиса $SKI$}, label=lst:tech:ski_basis]
% > let I x = x;;
% val I : x:'a -> 'a

% > let K x y = x;;
% val K : x:'a -> y:'b -> 'a

% > let S f g x = (f x) (g x);;
% val S : f:('a -> 'b -> 'c) -> g:('a -> 'b) -> x:'a -> 'c
% \end{lstlisting}


% Обычно при программировании на \fsharp{} в функциональном стиле нет необходимости указывать типы явно, транслятор сам назначит выражению наиболее общий тип.
% Однако, иногда бывает полезно ограничить вывод типа.
% Подобная мера не заставит работать код, который до этого не работал, но может использоваться как документация для понимания его предназначения; также возможно использовать более короткие синонимы для сложных типов.
% Ограничение типа может быть задано в \fsharp{} путём добавления аннотации типа после некоторого выражения.
% Аннотации типов состоят из двоеточия, за которым указан тип.
% Обычно расположение аннотаций не имеет значения; если они есть, то они заставляют компилятор использовать соответствующие ограничения~\cite[с.~59]{harrison_1997}.


% \subsubsection{Стратегии вычислений. }
% \label{ssub:tech:eval_strategy_fsharp}
% Обычно выражения в \fsharp{} вычисляются <<энергично>>.
% Это означает, что значение выражения будет вычислено независимо от того, используется оно где-либо или нет.
% В противоположность жадному подходу существует стратегия ленивых вычислений, которая
% позволяет вычислять значение выражения только тогда, когда оно становится необходимо.
% Преимуществами такого подхода являются:
% \begin{itemize}
%   \item производительность, поскольку неиспользуемые значения просто не вычисляются;
%   \item возможность работать с бесконечными или очень большими последовательностями, так как они никогда не загружаются в память полностью;
%   \item декларативность кода. Использование ленивых вычислений избавляет программиста от
% необходимости следить за порядком вычислений, что делает код проще.
% \end{itemize}

% Главный недостаток ленивых вычислений "--- плохая предсказуемость.
% В отличие от энергичных вычислений, где очень просто определить пространственную и временную сложность алгоритма, с ленивыми вычислениями всё может быть куда менее очевидно.
% \fsharp{} позволяет программисту самостоятельно решать, что именно должно вычисляться лениво, а что нет.
% Это в значительной степени устраняет проблему плохой предсказуемости, так как ленивые вычисления применяются только там, где это действительно необходимо, позволяя сочетать лучшее из обоих миров~\cite{fsharp_pfp_issue_5}.


% \subsubsection{Сопоставление с образцом. }
% \label{ssub:tech:pattern_matching}
% Образец "--- это описание <<формы>> ожидаемой структуры данных: образец сам по себе похож на литерал структуры данных (т.\,е. он состоит из конструкторов алгебраических типов и литералов примитивных типов: целых, строковых и т.\,п.), однако может содержать метапеременные "--- <<дырки>>, обозначающие: <<значение, которое встретится в данном месте, назовем данным именем>>~\cite{pfp_funelem_issue3_2009}.
% Сопоставление с образцом "--- основной способ работы со структурами данных в \fsharp{}.
% Эта языковая конструкция состоит из ключевого слова \lstinline!match!, анализируемого выражения, ключевого слова \lstinline!with! и набора правил.
% Каждое правило "--- это пара образец"=результат.
% Всё выражение сопоставления с образцом принимает значение того правила, образец которого соответствует анализируемому выражению.
% Все правила сопоставления с образцом должны возвращать значения одного и того же типа.
% В простейшем случае в качестве образцов могут выступать константы:
% \begin{lstlisting}[style=fsharpstyle]
% > let xor x y =
%       match x, y with
%       | true, true -> false
%       | false, false -> false
%       | true, false -> true
%       | false, true -> true ;;
% val xor : bool -> bool -> bool
% \end{lstlisting}

% В правилах сопоставления с образцом можно использовать символ подчеркивания, если конкретное значение неважно.
% Если набор правил сопоставления не покрывает всевозможные значения образца, компилятор выдаёт предупреждение.
% На этапе исполнения, если ни одно правило не будет соответствовать
% образцу, будет сгенерировано исключение~\cite{fsharp_pfp_issue_5}.
% Сопоставление с образцом очень мощный механизм, но иногда и его выразительности недостаточно для описание идеи.
% Язык \fsharp{} вводит понятие активных шаблонов, когда шаблон может представлять из себя пользовательскую функцию, которая может содержать дополнительную логику обработки.


% \subsubsection{Вычислительные выражения. }
% \label{ssub:tech:compexpr}
% Среди нововведений \fsharp{} можно особо выделить так называемые вычислительные выражения (com\-pu\-ta\-ti\-on expressions или workflows).
% Они являются обобщением генераторов последовательности и, в частности, позволяют встраивать в \fsharp{} такие вычислительные структуры, как монады и моноиды. Также они могут быть применены для асинхронного программирования и создания DSL~\cite{fsharp_pfp_issue_5}.

% Вычислительное выражение имеет форму блока, содержащего некоторый код на \fsharp{} в фигурных скобках.
% Этому блоку должен предшествовать специальный объект, который называется еще построителем (builder).
% Общая форма следующая: \lstinline[style=fsharpstyle]!builder { comp-expr }!.
% Построитель определяет способ интерпретации того кода, который указан в фигурных скобках.
% Сам код вычисления внешне почти не отличается от обычного кода на \fsharp{}, кроме того, что в нём нельзя определять новые типы, а также нельзя использовать изменяемые значения.
% Вместо таких значений можно использовать ссылки, но делать это следует с большой осторожностью, поскольку вычислительные выражения обычно задают некие отложенные вычисления, а последние не очень любят побочные эффекты~\cite{fsharp_pfp_issue_5}.

% \subsubsection{Асинхронные потоки операций. }
% \label{ssub:tech:fsharp_async}
% Асинхронные потоки операций "--- это один из самых интересных примеров практического использования вычислительных выражений.
% Код, выполняющий какие-либо неблокирующие операции ввода"=вывода, как правило сложен для понимания, поскольку представляет из себя множество методов обратного вызова, каждый из которых обрабатывает какой-то промежуточный результат и возможно начинает новую асинхронную операцию.
% Асинхронные потоки операций позволяют писать асинхронный код последовательно, не определяя методы обратного вызова явно.
% Для создания асинхронного потока операций используется построитель \lstinline[style=fsharpstyle]!async!~\cite{fsharp_pfp_issue_5}